<structure>
    <navigation id="navigation">
        <link label="la nostra casa" anchor="lanostracasa" image="deMayda-6890 1.png" />
        <link label="da dove veniamo" anchor="dadoveveniamo" image="deMayda-6713 1.png"/>
        <link label="social network" anchor="socialnetwork" image="deMayda-6893 1.png"/>
        <link label="in cucina" anchor="incucina" image="deMayda-6996 1.png"/>
        <link label="gioia e rivoluzione" anchor="gioiaerivoluzione" image="deMayda-7223 1.png"/>
        <link label="scatola dei ricordi" anchor="scatoladeiricordi" image="deMayda-7336 1.png"/>
        <link label="musica per l'anima" anchor="musicaperlanima" image="deMayda-7358 1.png"/>
    </navigation>
    <components id="contents">
        <contentsgallery title="main title">
            <section title="First section title">
                <images>
                    <image src="deMayda-6890 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-6713 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-6890 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-6893 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-6996 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-9524 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-7223 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-7336 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-7358 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>

                </images>
                <text>
                Nel grande cortile di fronte a Casa Giavera c’è sempre movimento. 
                Qualcuno esce per raccogliere i panni stesi al sole, qualcun altro inforca la bicicletta per scendere in paese a fare la spesa. 
                Martino invece si dirige verso l’orto di cui si occupa da diverso tempo. 
                È un’attività che richiede pazienza. «Tutti possono prendere quello che vogliono, qui siamo tutti fratelli», spiega con gentilezza. 
                Raccoglie l’acqua dal pozzo che si trova in giardino. 
                Innaffia le piantine, alcuni germogli stanno spuntando proprio adesso.
                Martino nel suo orto coltiva cipolle, cavolfiori, melanzane, zucchine. Ci sono anche cetrioli, prezzemolo, carote, e poi pomodori, fagioli, aglio. 
                Manca poco perché comincino a maturare anche le prime fragole. 
                L’orto occupa una porzione di terra su due livelli. Del resto qui lo spazio non manca. 
                In un grande vaso vicino al pozzo stanno crescendo alcune foglie di maggiorana, servirà a condire la carne da mangiare insieme al cous cous, manzo, oppure agnello o coniglio.
                Ma la cosa che colpisce di più è il profumo di menta. Quando si sposta da una stanza all'altra Martino è accompagnato dall’aroma della pianta, che non si fa mai mancare. «Serve a preparare il the come si fa in Marocco: foglie di the essicato, molto zucchero di canna e menta fresca», racconta. Ha perfezionato la ricetta quando faceva il commesso viaggiatore e si spostava da una città all'altra del paese. Ogni volta che un nuovo ospite entra, per prima cosa Martino prepara un the e glielo porta. «Ecco, benvenuto a Casa Giavera».
                </text>
            </section>
            <section title="Second section title">
                <images>
                    <image src="deMayda-9118 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-7223 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-7336 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-7358 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>

                </images>
                <text>
                    Non adipisicing officia pariatur eiusmod ipsum ad ullamco cillum. 
                    Excepteur incididunt cillum mollit laboris esse labore nisi. 
                    Duis dolor aliqua cupidatat nostrud deserunt adipisicing dolor. 
                    Aliqua voluptate laboris ad mollit duis fugiat in in sit sit eiusmod excepteur minim anim. 
                    Incididunt reprehenderit ullamco amet mollit mollit cillum ea irure ea irure laborum occaecat commodo. 
                    Occaecat adipisicing aute non duis est.
                </text>
            </section>
            <section title="Third section title">
                <images>
                    <image src="deMayda-6890 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
                    <image src="deMayda-6713 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>

                </images>
                <text>
                    Minim nisi esse laborum deserunt deserunt ut aute. 
                    Sunt cupidatat magna commodo eu nulla. 
                    Aliqua officia in commodo anim aliqua est occaecat ad consectetur exercitation magna ex culpa proident. 
                    Elit irure quis deserunt quis. 
                    Cillum Lorem irure eu laboris excepteur anim cupidatat mollit ullamco reprehenderit. 
                    Laborum sint mollit sint incididunt id.
                </text>
            </section>
        </contentsgallery>
        <!-- <emisphere/> -->
        <quote >
        Casa Giavera è una casa che accoglie ospiti da tutto il mondo. 
        Un’esperienza di vita comunitaria, che racconta i percorsi delle migrazioni. 
        Da qui in oltre trent’anni sono passate più di 1200 persone dando forma a una piccola utopia concreta. 
        </quote>
        <gallery >
            <image src="deMayda-6890 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
            <image src="deMayda-6713 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
            <image src="deMayda-6890 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
            <image src="deMayda-6893 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
            <image src="deMayda-6996 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
            <image src="deMayda-9524 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
            <image src="deMayda-7223 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
            <image src="deMayda-7336 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
            <image src="deMayda-7358 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>

        </gallery>

        <!-- <divider/> -->
        <subtitle anchor="lanostracasa">
            Una casa in cui abita il mondo intero.
        </subtitle>
        <quote >
    Casa Giavera è una casa di accoglienza che ospita persone provenienti da tutto il mondo. 
    Si trova nel comune di Giavera del Montello, in provincia di Treviso. 
    A partire dal 1990, oltre 1200 ospiti hanno abitato in questa casa, dando vita a un’eccezionale esperienza di vita comunitaria. 
        </quote>

        <paragraph>
    Mettendo insieme la mappa dei luoghi di origine dei molti abitanti passati per Casa Giavera, è possibile osservare le diverse forme e percorsi delle migrazioni che hanno attraversato questo territorio.
A Casa Giavera hanno trovato un'abitazione immigrati lavoratori, richiedenti asilo, vittime di tratta, soggetti vulnerabili. Qui risiedono sia immigrati di lungo periodo che nuovi ospiti, in una dimensione di convivenza gestita in prima persona dai residenti.
        </paragraph>

        <gallery>
            <image src="deMayda-9186 1.png" alt=" El Maki prepara il the come in Marocco."/>
        </gallery>


        <paragraph >
    I diversi progetti avviati a Casa Giavera nascono con l'intento di offrire una residenza temporanea agli ospiti e al contempo costruire percorsi di autonomia durante la permanenza.  
Tra questi il progetto Maneo, avviato nel 2019 e indirizzato a una quindicina di titolari di protezione umanitaria, vuole favorire l'inclusione attraverso la formazione professionale e l'inserimento lavorativo. L'obiettivo primario del progetto Maneo è la conversione del permesso umanitario in permesso di soggiorno per motivi di lavoro, grazie alla collaborazione con aziende del territorio.
Il progetto nasce nell'ambito della campagna Liberi di partire, liberi di restare promossa e sostenuta dalla Conferenza episcopale italiana. Tra i soggetti promotori ci sono la Diocesi di Treviso, la Caritas Tarvisina, la Cooperativa La Esse, il Centro diocesano di formazione professionale “Opera Monte Grappa”. L’ufficio diocesano Migrantes accompagna e supporta le iniziative della casa.
Fin dall'inizio Casa Giavera si è posta in dialogo con l'esterno, per raccontare e far conoscere lo straordinario modello di accoglienza che qui ha preso forma. Nella casa si sono tenute presentazioni e laboratori sull'interculturalità, sono stati organizzati viaggi nei paesi d'origine degli ospiti, tessendo connessioni con realtà e associazioni in tutto il mondo. Decine di volontari e gruppi di giovani partecipano ogni anno a iniziative come i corsi di italiano e gli incontri di conversazione, incoraggiando la nascita di relazioni di conoscenza e amicizia con gli ospiti.
Giavera Festival è nato con lo stesso spirito, come occasione di festa e apertura di Casa Giavera al paese in cui ha trovato dimora. L'evento si svolge dal 1995, con musica, danza, cucina dal mondo, teatro, presentazioni di libri. Tra le personalità che hanno preso parte al festival ci sono l'attore Marco Paolini, l'allora Ministro per l'integrazione Cécile Kyenge, il premio Nobel per la pace Shirin Ebadi. Alcune edizioni hanno registrato oltre 20mila presenze tra i partecipanti al festival.
Quella di Casa Giavera è una piccola utopia concreta: uno spazio di incontro, dove le storie di vita di chi passa per questo luogo possono generare occasioni di confronto e riflessione collettiva sulle tematiche dell'immigrazione.
        </paragraph>

        <quote >
Una casa, in cui abita il mondo intero.
        </quote>

        <!-- <divider/> -->

        <subtitle anchor="dadoveveniamo">
Da dove veniamo       
        </subtitle>
        <emisphere/>
        <!-- <divider/> -->
        <subtitle anchor="socialnetwork">Un luogo di accoglienza, uno spazio per riflettere sulle migrazioni</subtitle>
        <quote>Casa Giavera nasce nel 1990, quando la Caritas di Treviso decide di utilizzare la vecchia canonica di Giavera del Montello, rimessa in funzione da don Giuliano Vallotto, per ospitare migranti.</quote>
        <paragraph>
    La casa ha accolto negli anni più di 1200 persone, offrendo un'abitazione a immigrati e richiedenti asilo, attraverso diversi progetti di accoglienza. Casa Giavera, sostenuta dalla Diocesi di Treviso attraverso Caritas, è stata gestita dalla cooperativa Servire, oggi trasformatasi nella cooperativa La Esse.  
Agli ospiti della casa viene offerta la possibilità di imparare al meglio l'italiano, con corsi su misura. C'è chi riprende gli studi per ottenere la terza media, qualcuno prosegue fino al diploma superiore. Nel frattempo, grazie al rapporto con aziende vicine, ai migranti viene data l'opportunità di un inserimento lavorativo. Nel 2019 è stato avviato il progetto Maneo, indirizzato ad alcuni titolari di protezione umanitaria, una specifica categoria di richiedenti asilo, nato con l'obiettivo di convertire il loro documento permesso umanitario in un permesso per motivi di lavoro, attraverso un periodo di formazione professionale e un tirocinio in azienda.
«I progetti sono calibrati sui bisogni delle persone. Casa Giavera ha sempre cercato di rispondere a questi bisogni, che cambiano nel tempo», spiega Francesca Dettori, presidente della cooperativa La Esse. «Lavoriamo tantissimo sull'autonomia personale, sull'inclusione lavorativa, abitativa e sociale delle persone. Con tutto il loro carico di esperienze passate e di aspettative e desideri rispetto al futuro. Per noi è importante costruire relazioni, creare dei piccoli ponti tra gli ospiti e il territorio».
Osservando i luoghi di provenienza dei residenti di Casa Giavera nel corso degli anni, è possibile ripercorrere le varie fasi dell'immigrazione in quest'area. Dai primi migranti arrivati in aereo dall'Africa e dall'Asia con un permesso di lavoro, ai molti ospiti giunti dal Sud America, fino ai rifugiati in fuga dalla guerra in Bosnia ed Erzegovina, ai più recenti sbarchi sulle coste del Mediterraneo e ai migranti provenienti dalla rotta balcanica.
Fin dall'inizio, «questo è stato pensato sia come un luogo di accoglienza, che come uno spazio in cui tentare di ragionare sul discorso dell'immigrazione, in una casa che è per scelta multiculturale», spiega don Bruno Baratto, direttore di Migrantes, a Casa Giavera da oltre venticinque anni.
«La casa ha fatto dei passi importanti verso le persone al di fuori: abbiamo organizzato laboratori, abbiamo fatto tante attività cercando di invitare la gente qui. Sono arrivati migliaia di ragazzi, scout, parrocchie, campi estivi», racconta Stefano Donà, operatore di Casa Giavera dal 1995. «Abbiamo anche iniziato a organizzare dei viaggi con la casa di accoglienza», continua. «Quando gli ospiti tornavano a casa, noi radunavamo dei gruppi con una ventina di persone e andavamo con loro. Siamo stati in Tunisia, Mali, Costa d'Avorio, e in tanti altri posti. Con questi viaggi solidali d'incontro, andavamo a dormire a casa delle famiglie, condividevamo la vita del villaggio. Per noi si apriva un mondo splendido».
        </paragraph>
        <gallery >
            <image src="deMayda-9524 1.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
        </gallery>

        <paragraph>
        Con lo stesso desiderio di apertura verso l'esterno, ha preso vita Giavera Festival, evento che vuole trasmettere l'esperienza e lo spirito di Casa Giavera a quante più persone possibili, grazie al teatro, alla musica, alla presenza di importanti personalità impegnate nella difesa e promozione dei diritti civili. In alcune edizioni oltre 20mila persone hanno partecipato al festival.
La capacità di comunicare questo modello di accoglienza, ha fatto sì che Casa Giavera diventasse un punto di riferimento per queste tematiche. Nel tempo, «si è creata una sensibilità in ordine all'accoglienza e al desiderio di costruire percorsi di integrazione, di autonomia, di reciprocità», riflette don Davide Schiavon, direttore di Caritas Tarvisina. «Tutto questo è stato un percorso 
culturale».
Si è visto con chiarezza quanto il messaggio e il sostegno alle iniziative della casa siano radicati, con la Marcia dei Millepiedi, nel gennaio del 2017. «C'è stato un momento, attorno al 2010, in cui sembrava si fosse un po' ricomposta la conflittualità che esisteva all'inizio a livello territoriale», riflette don Bruno Baratto. «Poi la questione immigrazione è ritornata a essere utile per un certo consenso politico elettorale e la conflittualità è ripresa». In risposta ai toni molto duri di alcune manifestazioni contro la presenza di un centro di accoglienza di migranti e rifugiati sul Montello, Casa Giavera ha organizzato una marcia, coinvolgendo inizialmente i volontari e gli amici più stretti. A partecipare tuttavia erano molti di più, a testimoniare il grande supporto alla casa, nonostante la fredda giornata invernale. «Sono arrivate 5mila persone, è stato davvero incredibile» ricorda Stefano Donà. «E tutti erano lì a dirci: siamo con voi. È stato un segnale importantissimo».
        </paragraph>
        <gallery >
            <image src="deMayda-9194 2.png" alt="El Maki prepara il the come in Marocco."/>
        </gallery>
        <paragraph>
La prospettiva per gli anni a venire, secondo don Davide Schiavon, è quella di «continuare sulla sfida culturale e di fare della casa un luogo formativo, di conoscenza sul campo».
Uno spazio aperto a tutti, dove le storie personali di chi in questa casa abita e riprende in mano il proprio percorso di vita, diventino spunto di confronto e riflessione, non solo sulle tematiche dell'immigrazione e dell'accoglienza, ma della convivenza da tutti i punti di vista. «Occorre mantenere viva più che mai la possibilità dell'incontro. Il modo più efficace, forse l'unico, per superare un po' di pregiudizi è quello di incontrare le persone», afferma don Bruno Baratto. «È questo che occorre per lavorare insieme in un territorio che è di tutti, dove è necessario anche l'apporto di chi viene da fuori e che spesso è la parte più giovane della popolazione».
L'eccezionale esperienza di vita comunitaria nata a Casa Giavera ha molto da insegnarci e può ancora essere un importante modello da prendere ad esempio per il futuro. «Questo luogo ci dice che qualcosa si può fare», continua don Bruno Baratto. «Casa Giavera mette insieme e fa incontrare provenienze esistenziali, culturali, religiose parecchio diverse: è una piccola utopia concreta. E, come abbiamo visto, può funzionare».
        </paragraph>
        <subtitle anchor="incucina">Profumo di menta</subtitle>
        <quote>
    «Oggi vi faccio assaggiare il pane che facciamo in Pakistan», sorride Yusuf. «Si chiama roti». Prende una ciotola, ci versa l’acqua e la farina integrale di frumento. Comincia a lavorare l'impasto, per poi continuare a impastare su un ripiano della cucina. Forma una palla, la lascia nella ciotola coperta con un panno: «Deve riposare un po’, torniamo fra venti minuti».
        </quote>

    </components>
</structure>




